@inproceedings{Ozawa-Wilkens-Sugiyama-Francois:JEP-TALN:2024,
    author = "Ozawa, Minami and Wilkens, Rodrigo and Sugiyama, Kaori and Fran\c{c}ois, Thomas",
    title = "Mod\'eliser la facilit\'e d'\'ecoute en FLE : vaut-il mieux lire la transcription ou \'ecouter le signal vocal ?",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 1 : articles longs et prises de position",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "549-566",
    note = "",
    abstract = "Le principal objectif de cette \'etude est de proposer un mod\`ele capable de pr\'edire automatiquement le niveau de facilit\'e d'\'ecoute de documents audios en fran\c{c}ais. Les donn\'ees d'entrainement sont constitu\'ees d'enregistrements audios accompagn\'es de leurs transcriptions et sont issues de manuels de FLE dont le niveau est \'evalu\'e sur l'\'echelle du Cadre europ\'een commun de r\'ef\'erence (CECR). Nous comparons trois approches diff\'erentes : machines \`a vecteurs de support (SVM) combinant des variables de lisibilit\'e et de fluidit\'e, wav2vec et CamemBERT. Pour identifier le meilleur mod\`ele, nous \'evaluons l'impact des caract\'eristiques linguistiques et prosodiques ainsi que du style de parole(dialogue ou monologue) sur les performances. Nos exp\'eriences montrent que les variables de fluidit\'e am\'eliorent la pr\'ecision du mod\`ele et que cette pr\'ecision est diff\'erente par style de parole. Enfin, les performances de tous les mod\`eles varient selon les niveaux du CECR.",
    keywords = "facilit\'e d'\'ecoute,lisibilit\'e,FLE,wav2vec",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/9019.pdf"
}
